<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<figure id="example40" class="code">
<pre><code><span style="color: #000096;">&lt;text</span><span style="color: #000096;">&gt;</span>
  <span style="color: #000096;">&lt;front</span><span style="color: #000096;">&gt;</span> 
    [...] 
    <span style="color: #000096;">&lt;div</span> <span style="color: #f5844c">type=</span><span style="color: #993300;">"introduction"</span><span style="color: #000096;">&gt;</span>
      <span style="color: #000096;">&lt;head</span><span style="color: #000096;">&gt;</span>Introducción<span style="color: #000096;">&lt;/head&gt;</span>
      <span style="color: #000096;">&lt;head</span><span style="color: #000096;">&gt;</span>El por qué de este libro y su propósito<span style="color: #000096;">&lt;/head&gt;</span> [...]
      <span style="color: #000096;">&lt;p</span><span style="color: #000096;">&gt;</span>¿Qué somos los americanos del sud para una gran parte de
        los europeos que nos juzgan?<span style="color: #000096;">&lt;/p&gt;</span> 
      [...] 
      <span style="color: #000096;">&lt;p</span><span style="color: #000096;">&gt;</span>Unidos por vínculos
        de raza y por sentimientos naturales de confraternidad,
        forman nuestras colonias sud-americanas en Europa una familia
        numerosa y compuesta en su mayor parte de gente conspicua y
        respetable, que se esfuerza, con patriótico empeño, en
        exhibir allí las prendas y cualidades que más tiendan a hacer
        estimables en el extranjero nuestros hábitos, nuestra manera
        de ser y nuestras condiciones de sociabilidad y cultura. Pero
        sucede a veces que dichas personas tropiezan con el
        inconveniente de tener que luchar en el sentido de destruir o
        borrar el mal efecto producido por las debilidades, los
        candores, las inconveniencias de otros determinados
        compatriotas, salidos de algún rincón cualquiera de esta
        América lejana, y convertidos, allá en el Viejo Mundo, por
        virtud de la expatriación y por las ventajas que les
        proporcionan la independencia y la libertad con que viven, en
        personajes de valía, en pseudo-notabilidades de su
        tierra.<span style="color: #000096;">&lt;/p&gt;</span> 
        [...] 
      <span style="color: #000096;">&lt;p</span><span style="color: #000096;">&gt;</span>¿Se prestará, por ventura, el examen de
        las costumbres y modos de ser de esas gentes a conclusiones
        tan claras y precisas que alcancen a darnos tema para un
        estudio de crítica social tan completo como el que
        desearíamos ofrecer a nuestros lectores?...<span style="color: #000096;">&lt;/p&gt;</span>
      <span style="color: #000096;">&lt;p</span><span style="color: #000096;">&gt;</span>He aquí las preguntas que nos hicimos cuando se nos ocurrió,
        por vez primera, la idea de emprender la composición de este
        volumen.<span style="color: #000096;">&lt;/p&gt;</span>
      <span style="color: #000096;">&lt;p</span><span style="color: #000096;">&gt;</span>La tarea, sobre ser de suyo ardua, se nos presentaba, por
        entonces, como escabrosa y compromitente. Todo lo que se
        parezca a alusión personal directa, nos decíamos, debe ser
        rechazado en absoluto por el escritor de costumbres, llamado
        únicamente a censurar lo que crea censurable, a la manera del
        pintor de cuadros de circunstancias, que, al hacer el dibujo
        de las siluetas que juzga conveniente explotar, se cuida,
        ante todo, de no reproducir satíricamente en su lela la
        fisonomía de algún prójimo viviente determinado.<span style="color: #000096;">&lt;/p&gt;</span> 
        [...]
      <span style="color: #000096;">&lt;p</span><span style="color: #000096;">&gt;</span>Al intentar llevar a cabo el estudio de las costumbres de
        una mínima fracción de ese inmenso todo que se llama la
        sociedad — conjunto que tan magistralmente trató,
        observándolo en detalle, analizándolo y definiéndolo con
        criterio sin igual el ilustre Balzac — hemos pensado que
        debíamos seguir, por nuestra parte, las doctrinas del
        maestro, y buscar, a nuestra vez, el tema, el medio ambiente
        y los personajes de nuestra fábula dentro del gran escenario
        del mundo, dentro de la misma vida real, aunque
        manteniéndonos forzosamente en una esfera estrecha, que nos
        obligaba a no salir de los casos concretos y de las
        colectividades sueltas; ya que en el orden social
        particularísimo a que estos apuntes se refieren, la verdadera
        especie, tal como Balzac la comprendió en su inmortal Comedia
        Humana, no existe todavía entre nosotros.<span style="color: #000096;">&lt;/p&gt;</span> 
        [...] 
    <span style="color: #000096;">&lt;/div&gt;</span>
  <span style="color: #000096;">&lt;/front&gt;</span>
<span style="color: #000096;">&lt;/text&gt;</span></code></pre>
<figcaption>Example 40: Excerpts from the introduction to the novel “Rastaquouère”.</figcaption>
</figure>
