<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<figure id="example28" class="code">
<pre><code><span style="color: #000096;">&lt;p</span><span style="color: #000096;">&gt;</span>¿Qué infame suerte era aquella suya que lo condenaba siempre a
  ser deudor del hombre a quien ansiaba poder odiar? ¡Ah! ¡el
  viejo rey Priamo tuvo, que besar la mano del matador de su hijo;
  y él, Milanés, lleno de rencor y de odio, tenía que dar las
  gracias a quien le había de arrebatar a la mujer que amaba! ¡Y
  no poder ni vengarse! Un puñal en aquel alevoso pecho... no, ¡él
  no era hombre de puñal! pero frente a frente, cuerpo a cuerpo,
  con armas iguales, escarnecerlo, atacarlo, estrecharlo,
  confundirlo y atravesarle de parte a parte el pecho...<span style="color: #000096;">&lt;/p&gt;</span>
<span style="color: #000096;">&lt;p</span><span style="color: #000096;">&gt;</span><span style="color: #000096;">&lt;said</span><span style="color: #000096;">&gt;</span>—¡Oh!... ¡si llegara ese momento<span style="color: #000096;">&lt;/said&gt;</span>,—pensaba,—
  <span style="color: #000096;">&lt;said</span><span style="color: #000096;">&gt;</span>aunque cayera sobre su cadáver el mío! Miserable que
  atrincherado en su colosal riqueza, me confunde a beneficios,
  y tal vez ríe de mi impotencia; me arrebata la felicidad, y
  seguro de su triunfo, tan impotente juzga a su rival que lo
  protege y lo enriquece y paga sus deudas y hasta le cede el 
  puesto al lado de su novia. ¡Y no puedo batirme! ¡y no puedo
  matarlo! ¡y Jacinta me prohíbe que lo afrente! y tengo,...
  ¡ah! no; yo le arrojaré sus favores a la cara; mi odio será
  más potente que sus beneficios, yo le haré ver que prefiero
  la indigencia a la riqueza que proceda de su infame mano...
  yo le... pero ¡ay!... ¿y mi pobre madre?<span style="color: #000096;">&lt;/said&gt;</span><span style="color: #000096;">&lt;/p&gt;</span>
<span style="color: #000096;">&lt;p</span><span style="color: #000096;">&gt;</span>¡Así suele cegarnos la pasión! así, ofuscado por el lóbrego
  porvenir de su amor desgraciado, se empeñaba en acriminar a
  aquel don Cristóbal cuya meritoria conducta mal su grado se veía
  obligado a reconocer y admirar.<span style="color: #000096;">&lt;/p&gt;</span></code></pre>
<figcaption>Example 28: Encoding of direct thought in the novel “S. Y.”.</figcaption>
</figure>
